const e=[{question:"¿Cuál es la extensión territorial de México?",answer:"1.964 millones de Km²",options:["1.230 millones de Km²","1.858 millones de Km²","1.754 millones de Km²"],type:"choice",id:"htrtajl",ru:{question:"Какова территориальная площадь Мексики?",answer:"1,964 миллиона км²",options:["1,230 миллиона км²","1,858 миллиона км²","1,754 миллиона км²"]}},{question:"Superficie total de México (Superficie continental, insular y mar territorial)",answer:"5.1 MM Km²",options:["91.3 MM Km²","1.3 MM Km²","3.91 MM Km²"],type:"choice",id:"5ihtam",ru:{question:"Общая площадь Мексики (континентальная, островная и территориальные воды)",answer:"5,1 млн км²",options:["91,3 млн км²","1,3 млн км²","3,91 млн км²"]}},{question:"¿Con qué países tiene frontera México?",answer:"Estados Unidos, Guatemala y Belice",options:["Estados Unidos y Guatemala","Estados Unidos y Belice","Estados Unidos"],type:"choice",id:"33r4p",ru:{question:"С какими странами граничит Мексика?",answer:"США, Гватемала и Белиз",options:["США и Гватемала","США и Белиз","США"]}},{question:"Geográficamente dónde está ubicado México",answer:"En el sur de América del Norte",options:["América del Sur","América Central","En el norte de América Central"],type:"choice",id:"sa5ehd",ru:{question:"Географически где находится Мексика?",answer:"На юге Северной Америки",options:["Южная Америка","Центральная Америка","На севере Центральной Америки"]}},{question:"¿Cuántos estados o entidades federativas tiene México?",answer:"32",options:["38","25","29"],type:"choice",id:"yioh7",ru:{question:"Сколько штатов или федеративных единиц в Мексике?",answer:"32",options:["38","25","29"]}},{question:"¿Cuántas penínsulas tiene México?",answer:"2, Penínsulas de Baja California y Yucatán",options:["2, Penínsulas de Chiapas y Yucatán","2, Penínsulas de Baja California y Oaxaca","2, Penínsulas de Sonora y Yucatán"],type:"choice",id:"trzdna",ru:{question:"Сколько полуостровов в Мексике?",answer:"2, полуострова Нижняя Калифорния и Юкатан",options:["2, полуострова Чьяпас и Юкатан","2, полуострова Нижняя Калифорния и Оахака","2, полуострова Сонора и Юкатан"]}},{question:"¿Cuántas sierras madres tiene México?",answer:"2, Oriental y Occidental",options:["2, Oriental y Oaxaca","2, Chiapa y Occidental","2, Sur y Oriental"],type:"choice",id:"6rkpqm",ru:{question:"Сколько Сьерра-Мадре в Мексике?",answer:"2, Восточная и Западная",options:["2, Восточная и Оахака","2, Чьяпас и Западная","2, Южная и Восточная"]}},{question:"Sierras de México",answer:`Sierra Madre Oriental
Sierra Madre Occidental
Sierra del Sur
Sierra de Oaxaca
Sierra de Chiapas`,type:"text",id:"8tumjl",ru:{question:"Горные хребты Мексики",answer:`Сьерра-Мадре Восточная
Сьерра-Мадре Западная
Южная Сьерра
Оахакская Сьерра
Чьяпасская Сьерра`}},{question:"Población de México (Censo INEGI 2020)",answer:"126,014,024",options:["98,014,094","223,014,054 ","180,014,087"],type:"choice",id:"ktwowc3",ru:{question:"Население Мексики (перепись INEGI 2020)",answer:"126,014,024",options:["98,014,094","223,014,054","180,014,087"]}},{question:"Ciudad más poblada de México",answer:"Ciudad de México",options:["Zacatecas","Colima","Guanajuato"],type:"choice",id:"4075p",ru:{question:"Самый населенный город Мексики",answer:"Мехико",options:["Сакатекас","Колима","Гуанахуато"]}},{question:"Las tres ciudades más grandes y pobladas del país son",answer:"CDMX, Guadalajara y Monterrey",type:"text",id:"8nfa36",ru:{question:"Три самых крупных и населенных города страны",answer:"Мехико, Гвадалахара и Монтеррей"}},{question:"Nombres de islas de México",answer:"Islas María, Isla Mujeres, Cozumel, Holbox, Isla Guadalupe",options:["Isla de Tórtola, San Vicente y las Granadinas","Isla Eleuthera, Isla de Santa Lucía, Long Island","Isla Providenciales, Islas Caicos, Isla Saona"],type:"choice",id:"0f6q6",ru:{question:"Названия островов Мексики",answer:"Острова Мария, Остров Женщин, Косумель, Хольбокс, Остров Гуадалупе",options:["Остров Тортола, Сан-Висенте и Гренадины","Остров Элеутера, Остров Сент-Люсия, Лонг-Айленд","Остров Провиденсиалес, Острова Кайкос, Остров Саона"]}},{question:"¿Dónde se encuentra el Parque Nacional Los Azufres?",answer:"Michoacán",options:["Guerrero","Oaxaca","Coahuila"],type:"choice",id:"hjb8f8",ru:{question:"Где находится Национальный парк Лос-Асуфрес?",answer:"Мичоакан",options:["Герреро","Оахака","Коауила"]}},{question:"¿Dónde se encuentran las Grutas de Cacahuamilpa?",answer:"Guerrero",options:["Oaxaca","Yucatán","Campeche"],type:"choice",id:"we69w2",ru:{question:"Где находятся Пещеры Какуамильпа?",answer:"Герреро",options:["Оахака","Юкатан","Кампече"]}},{question:"Reserva natural en el estado de Sonora",answer:"Biosfera del Pinacate y Desierto del Altar",options:["Biosfera del Pinacate y Desierto de los Leones","Biosfera de Sian Ka´an y Desierto del Altar","Biosfera de Mariposa Monarca y Desierto del Altar"],type:"choice",id:"8n3o4b",ru:{question:"Природный заповедник в штате Сонора",answer:"Биосфера Пинакате и Пустыня Альтар",options:["Биосфера Пинакате и Пустыня Леонов","Биосфера Сиан Каан и Пустыня Альтар","Биосфера бабочки монарха и Пустыня Альтар"]}},{question:"Reserva natural del Golfo de Baja California",answer:"Parque Nacional Cabo Pulmo",options:["Biosfera del Pinacate","Biosfera de Mariposa Monarca","Arrecifes de Cozumel"],type:"choice",id:"zop9e",ru:{question:"Природный заповедник в заливе Нижняя Калифорния",answer:"Национальный парк Кабо Пульмо",options:["Биосфера Пинакате","Биосфера бабочки монарха","Рифы Косумель"]}},{question:"¿Cómo se llama la reserva natural protegida en el Golfo de México? o nombre de reserva ecológica que da al Golfo de México",answer:"El Arrecife Veracruzano",options:["Arrecife de Puerto Morelos","Arrecifes de Cozumel","Arrecifes de Sian Ka´an"],type:"choice",id:"x69zr4",ru:{question:"Как называется охраняемый природный заповедник в Мексиканском заливе? или название экологического заповедника, выходящего на Мексиканский залив",answer:"Веракрузский риф",options:["Риф Пуэрто-Морелос","Рифы Косумель","Рифы Сиан Каан"]}},{question:"Lugar de México donde se observan ballenas jorobadas y lobos marinos",answer:"Mar de Cortés",options:["Mar Caribe","Golfo de México","Oceano Pacífico Sur"],type:"choice",id:"kpdsrs"},{question:"¿Dónde está el Mar de Cortés o Mar Bermejo?",answer:"Baja California",options:["Veracruz","Guerrero","Quintana Roo"],type:"choice",id:"so0mz",ru:{question:"Где находится Море Кортеса или Красное море?",answer:"Нижняя Калифорния",options:["Веракрус","Герреро","Кинтана-Роо"]}},{question:"¿Qué estados rodean el Mar de Cortés?",answer:"Baja California Norte, Baja California Sur, Sonora, Sinaloa",options:["Baja California Norte, Durango, Sonora, Sinaloa","Baja California Norte, Baja California Sur, Tamaulipas, Sinaloa","Baja California Norte, Baja California Sur, Sonora, Zacatecas"],type:"choice",id:"4zklm",ru:{question:"Какие штаты окружают Море Кортеса?",answer:"Нижняя Калифорния Северная, Нижняя Калифорния Южная, Сонора, Синалоа",options:["Нижняя Калифорния Северная, Дуранго, Сонора, Синалоа","Нижняя Калифорния Северная, Нижняя Калифорния Южная, Тамаулипас, Синалоа","Нижняя Калифорния Северная, Нижняя Калифорния Южная, Сонора, Сакатекас"]}},{question:"Ciudad de la república mexicana con abundante arquitectura colonial",answer:"Puebla",options:["Jalisco","Campeche","Colima"],type:"choice",id:"t00e6",ru:{question:"Город в Мексиканской республике с обилием колониальной архитектуры",answer:"Пуэбла",options:["Халиско","Кампече","Колима"]}},{question:"¿Cuál es el río más largo de México?",answer:"Río Bravo",options:["Río Papaloapan","Río Coatzacoalcos","Río Santiago"],type:"choice",id:"d8ocoh",ru:{question:"Какая самая длинная река в Мексике?",answer:"Рио-Браво",options:["Рио-Папалоапан","Рио-Коацакоалькос","Рио-Сантьяго"]}},{question:"¿Cuáles son los estados que atraviesa el Río Bravo?",answer:"Chihuahua, Coahuila, Tamaulipas, Nuevo León",options:["Chihuahua, Durango, Tamaulipas, Nuevo León","Baja California, Coahuila, Tamaulipas, Nuevo León","Sinaloa, Coahuila, Tamaulipas, Nuevo León"],type:"choice",id:"pnxvc4",ru:{question:"Какие штаты пересекает река Рио-Браво?",answer:"Чиуауа, Коауила, Тамаулипас, Нуэво-Леон",options:["Чиуауа, Дуранго, Тамаулипас, Нуэво-Леон","Нижняя Калифорния, Коауила, Тамаулипас, Нуэво-Леон","Синалоа, Коауила, Тамаулипас, Нуэво-Леон"]}},{question:"¿Cuáles son los estados del norte de México?",answer:`Baja California - Mexicali
Baja California Sur - La Paz
Coahuila - Saltillo
Chihuahua - Chihuahua
Durango - Durango
Nuevo León - Monterrey
Sonora - Hermosillo
Tamaulipas - Ciudad Victoria
Sinaloa - Culiacán`,type:"text",id:"j5ya3",ru:{question:"Какие штаты находятся на севере Мексики?",answer:`Нижняя Калифорния - Мехикали
Нижняя Калифорния Южная - Ла-Пас
Коауила - Сальтильо
Чиуауа - Чиуауа
Дуранго - Дуранго
Нуэво-Леон - Монтеррей
Сонора - Эрмосильо
Тамаулипас - Сьюдад-Виктория
Синалоа - Кульякан`}},{question:"El estado de la república de mayor extensión territorial es",answer:"Chihuahua",options:["Coahuila","Durango","Veracruz"],type:"choice",id:"c0bgv",ru:{question:"Штат республики с самой большой территорией",answer:"Чиуауа",options:["Коауила","Дуранго","Веракрус"]}},{question:"Capital de Sinaloa",answer:"Culiacán",options:["Los Mochis","Mazatlán","El Rosario"],type:"choice",id:"geg1rn",ru:{question:"Столица Синалоа",answer:"Кульякан",options:["Лос Мочис","Масатлан","Эль Росарио"]}},{question:"Acapulco fue durante los siglos XVII y XVIII un importante puerto porque controlaba la navegación en el",answer:"Océano Pacífico",options:["Mar Caribe","Golfo de México","Oceano Atlántico"],type:"choice",id:"ypvyof",ru:{question:"Акапулько в XVII и XVIII веках был важным портом, так как контролировал судоходство в",answer:"Тихом океане",options:["Карибское море","Мексиканский залив","Атлантический океан"]}},{question:"El puerto de Acapulco está en",answer:"Guerrero",options:["Colima","Nayarit","Oaxaca"],type:"choice",id:"fv2t4",ru:{question:"Порт Акапулько находится в",answer:"Герреро",options:["Колима","Наярит","Оахака"]}},{question:"Principales puertos turísticos",answer:"Cozumel, Acapulco, Mazatlán",options:["Cozumel, Acapulco, Manzanillo","Veracruz, Acapulco, Mazatlán","Cozumel, Lázaro Cárdenas, Mazatlán"],type:"choice",id:"0ylwbj",ru:{question:"Основные туристические порты",answer:"Косумель, Акапулько, Масатлан",options:["Косумель, Акапулько, Мансанильо","Веракрус, Акапулько, Масатлан","Косумель, Ласаро Карденас, Масатлан"]}},{question:"Tres destinos de playa en México son",answer:"Acapulco, Huatulco, Cancún",options:["Acapulco, Tequila, Cancún","Acapulco, Guanajuato, Cancún","Acapulco, Puebla, Cancún"],type:"choice",id:"6gnz5r",ru:{question:"Три пляжных направления в Мексике",answer:"Акапулько, Уатулько, Канкун",options:["Акапулько, Текила, Канкун","Акапулько, Гуанахуато, Канкун","Акапулько, Пуэбла, Канкун"]}},{question:"Sistema de acueducto de CDMX y EDO de MEX",answer:"Sistema Cutzamala",options:["Acueducto del Cedazo","Sistema Coquimatlán","Sistema Cuajimalpa"],type:"choice",id:"mce8ol",ru:{question:"Система водопровода Мехико и штата Мехико",answer:"Система Кутзамала",options:["Акведук Седасо","Система Кокиматлан","Система Куахимальпа"]}},{question:"¿Qué es la Peña de Bernal, dónde se encuentra?",answer:"Es el tercer monolito más grande del mundo, Querétaro",options:["El monolito más grande del mundo, Zacatecas","Es el segundo monolito más grande del mundo, Oaxaca","Es la caída de agua más alta de México, Jalisco"],type:"choice",id:"2ls25",ru:{question:"Что такое Пенья-де-Берналь, где она находится?",answer:"Третий по величине монолит в мире, Керетаро",options:["Самый большой монолит в мире, Сакатекас","Второй по величине монолит в мире, Оахака","Самый высокий водопад в Мексике, Халиско"]}},{question:"¿En qué estado de la república se encuentra el “Cañón del Sumidero”?",answer:"Chiapas",options:["Oaxaca","Guerrero","Tabasco"],type:"choice",id:"u6i1ga",ru:{question:'В каком штате республики находится "Каньон Сумидеро"?',answer:"Чьяпас",options:["Оахака","Герреро","Табаско"]}},{question:"¿En qué estado de la república se encuentran las Ruinas de Palenque?",answer:"Chiapas",note:"Pertenece a los Mayas.",options:["Guerrero","Tabasco","Veracruz"],type:"choice",id:"kkru5s",ru:{question:"В каком штате республики находятся Руины Паленке?",answer:"Чьяпас",options:["Герреро","Табаско","Веракрус"],note:"Принадлежит Майя."}},{question:"Las ruinas de Monte Albán se localizan en",answer:"Oaxaca",options:["Guerrero","Tabasco","Veracruz"],type:"choice",id:"sf3xxo",ru:{question:"Руины Монте-Альбан находятся в",answer:"Оахака",options:["Герреро","Табаско","Веракрус"]}},{question:"¿En qué estado de la república se encuentra la ciudad de Guadalajara?",answer:"Jalisco",options:["Zacatecas","Morelia","Puebla"],type:"choice",id:"xvpuv8",ru:{question:"В каком штате республики находится город Гвадалахара?",answer:"Халиско",options:["Сакатекас","Морелия","Пуэбла"]}},{question:"En qué estado se encuentra La Venta",answer:"Tabasco",options:["Campeche","Oaxaca","Veracruz"],type:"choice",id:"8a3r23j",ru:{question:"В каком штате находится Ла Вента",answer:"Табаско",options:["Кампече","Оахака","Веракрус"]}},{question:"En qué estado se encuentra Calakmul",answer:"Campeche",options:["Oaxaca","Veracruz","Tabasco"],type:"choice",id:"md1se",ru:{question:"В каком штате находится Калакмуль",answer:"Кампече",options:["Оахака","Веракрус","Табаско"]}},{question:"Capital del estado de Nuevo León",answer:"Monterrey",options:["Juárez","Santa Catarina","Santiago"],type:"choice",id:"fnqoyk",ru:{question:"Столица штата Нуэво-Леон",answer:"Монтеррей",options:["Хуарес","Санта-Каталина","Сантьяго"]}},{question:"Icono turístico de Monterrey",answer:"El Cerro de la Silla",options:["El Cerro","Parque La Huasteca","Grutas de García"],type:"choice",id:"aa4jlg",ru:{question:"Туристический символ Монтеррея",answer:"Серро-де-ла-Силья",options:["Эль Серро","Парк Ла Уастека","Пещеры Гарсия"]}},{question:"¿A qué se le conoce como Don Goyo y la Mujer Dormida?",answer:"A los volcanes Popocatépetl y al Iztaccíhuatl",options:["A los volcanes Popocatépetl y al Nevado de Toluca","A los volcanes Malinche y al Nevado de Toluca","A los volcanes Popocatépetl y al Chichinautzin"],type:"choice",id:"26juir",ru:{question:"Что известно как Дон Гойо и Спящая женщина?",answer:"Вулканы Попокатепетль и Истаксиуатль",options:["Вулканы Попокатепетль и Невадо де Толука","Вулканы Малинче и Невадо де Толука","Вулканы Попокатепетль и Чичинауцин"]}},{question:"¿Cuáles son los volcanes del Estado de México y Puebla?",answer:"Popocatépetl e Iztaccíhuatl",options:["Guadalupe y Pinacate","Cerro Prieto y San Quintín","El Chichón y Tacana"],type:"choice",id:"u5whom",ru:{question:"Какие вулканы находятся в штате Мехико и Пуэбла?",answer:"Попокатепетль и Истаксиуатль",options:["Гуадалупе и Пинакате","Серро Прието и Сан-Кинтин","Эль Чичон и Такана"]}},{question:"Nombre del volcán que se ubica entre Morelos, Puebla y Estado de México",answer:"Popocatépetl",note:'En náhuatl "el cerro que humea", popoca "humear"; tepētl, "cerro."',options:["Cerro Prieto","Tacana","Guadalupe"],type:"choice",id:"0o14he",ru:{question:"Название вулкана, который находится между Морелосом, Пуэблой и штатом Мехико",answer:"Попокатепетль",options:["Серро Прието","Такана","Гуадалупе"],note:'На языке науатль "дымящийся холм", popoca "дымить"; tepētl, "холм".'}},{question:"¿Cuál es la montaña más alta de México?",answer:"Citlaltépetl (Pico de Orizaba)",note:"Ubicada entre los estados de Veracruz y Puebla.",options:["Popocatépetl","Nevado de Toluca","Iztaccíhuatl"],type:"choice",id:"hs1qu",ru:{question:"Какая самая высокая гора в Мексике?",answer:"Ситлалтепетль (Пик Орисаба)",options:["Попокатепетль","Невадо де Толука","Истаксиуатль"],note:"Расположена между штатами Веракрус и Пуэбла."}},{question:"¿Qué son los pueblos mágicos?",answer:"Pueblos que han sido reconocidos por su riqueza histórica y cultural. Programa de la Secretaría de Turismo (SECTUR)",options:["Pueblos donde los mexicas practicaron sacrificios humanos","Pueblos con una economía pujante","Pueblos que según la leyenda azteca eran habitados por criaturas mitológicas"],type:"choice",id:"yi002",ru:{question:"Что такое волшебные города?",answer:"Города, признанные за их историческое и культурное богатство. Программа Секретариата по туризму (SECTUR)",options:["Города, где мексиканцы практиковали человеческие жертвоприношения","Города с развивающейся экономикой","Города, которые, согласно ацтекской легенде, были населены мифическими существами"]}},{question:"¿Cuantos pueblos mágicos hay?",answer:"132",options:["156","152","119"],type:"choice",id:"rvg7e",ru:{question:"Сколько волшебных городов существует?",answer:"132",options:["156","152","119"]}},{question:"Pueblo mágico de San Luis Potosí",answer:"Xilitla",options:["Tapalpa","Tepotzotlán","Tequila"],type:"choice",id:"dew1gp",ru:{question:"Волшебный город Сан-Луис-Потоси",answer:"Хилитла",options:["Тапальпа","Тепоцотлан","Текила"]}},{question:"Pueblo mágico de Zacatecas",answer:"Jerez de García Salinas",options:["Jiquilpan","Cholula","Tequila"],type:"choice",id:"w9vqkc",ru:{question:"Волшебный город Сакатекас",answer:"Херес де Гарсия Салинас",options:["Хикильпан","Чолула","Текила"]}},{question:"Pueblo mágico de Michoacán",answer:"Jiquilpan",options:["Chignahuapan","Cholula","Tequila"],type:"choice",id:"w8xx2p",ru:{question:"Волшебный город Мичоакан",answer:"Хикильпан",options:["Чигнауапан","Чолула","Текила"]}},{question:"Pueblos mágicos en Puebla",answer:"Chignahuapan, Xicotepec",options:["Tequila, Tapalpa","Villa del Carbón, Tepotzotlán","Capulálpam, Mazunte"],type:"choice",id:"pi91mh",ru:{question:"Волшебные города в Пуэбле",answer:"Чигнауапан, Сикотепек",options:["Текила, Тапальпа","Вилья-дель-Карбон, Тепоцотлан","Капулапам, Мазунте"]}},{question:"¿Dónde se ubica el pueblo mágico de Cholula?",answer:"Puebla",options:["Zacatecas","Jalisco","Coahuila"],type:"choice",id:"ozuhmt",ru:{question:"Где находится волшебный город Чолула?",answer:"Пуэбла",options:["Сакатекас","Халиско","Коауила"]}},{question:"Pueblo mágico del Estado de México",answer:"Villa del Carbón",options:["Chignahuapan","Cholula","Tequila"],type:"choice",id:"pw9no",ru:{question:"Волшебный город штата Мехико",answer:"Вилья-дель-Карбон",options:["Чигнауапан","Чолула","Текила"]}},{question:"¿Dónde queda Izamal, pueblo mágico?",answer:"Yucatán",options:["Zacatecas","Michoacan","Veracruz"],type:"choice",id:"pakp57",ru:{question:"Где находится волшебный город Изамаль?",answer:"Юкатан",options:["Сакатекас","Мичоакан","Веракрус"]}},{question:"¿Cuál es la ciudad conocida como la Puerta de Oro del Bajío?",answer:"Celaya, Guanajuato",options:["Michoacán","Guadalajara","Aguascalientes"],type:"choice",id:"jxrhn3",ru:{question:"Какой город известен как Золотые Ворота Бахио?",answer:"Селайя, Гуанахуато",options:["Мичоакан","Гвадалахара","Агуаскальентес"]}},{question:"¿Cuál es la ciudad conocida como la Perla del Bajío?",answer:"León",options:["Michoacán","Guadalajara","Aguascalientes"],type:"choice",id:"zfdl8",ru:{question:"Какой город известен как Жемчужина Бахио?",answer:"Леон",options:["Мичоакан","Гвадалахара","Агуаскальентес"]}},{question:'¿A que cuidad se conoce como "La Bella Airosa"?',answer:"Pachuca",note:"En el estado de Hidalgo.",options:["Guadalajara","Xalapa","Oaxaca"],type:"choice",id:"b84in5"},{question:"¿Cual es la ciudad 4 veces heroica o 3 veces triunfante?",answer:"Veracruz",options:["Cuidad del Carmen","Puebla","Zacatecas"],type:"choice",id:"9902s2",ru:{question:"Какой город 4 раза героический или 3 раза триумфальный?",answer:"Веракрус",options:["Куэдад-дель-Кармен","Пуэбла","Сакатекас"]}},{question:"Animales mexicanos en peligro de extinción",answer:`Jaguar (Ocelote)
Águila Real
Mariposa Monarca
El ajolote (Axolotl)
 Tortuga Caguama
 Guacamaya Roja
Oso Negro
La Vaquita Marina`,type:"text",id:"h239hx",ru:{question:"Мексиканские животные под угрозой исчезновения",answer:`Ягуар (оцелот)
Королевский орел
Бабочка монарх
Акселотль
Логгерхед черепаха
Красный ара
Черный медведь
Калифорнийская морская свинья`}}];export{e as questions};
